在港印尼人向同鄉講述香港狀況，最終卻變成談論印尼政治

呢篇印尼文報道主要係講Pekerja Migran Indonesia (PMI)對香港近日政治活動嘅反應，PMI即係喺香港工作嘅印尼人，包括女傭、商人。

有啲在港印尼人對香港發生嘅事唔太關心，但亦有在港印尼人深入了解件事，甚至話畀老鄉嘅人知香港點解會有咁嘅政治運動出現，有在港印尼女傭指僱主都有去遊行，仲帶埋細路去，表示遊行非常多人但非常和平，有人支持香港反送中，亦有人唔支持。

有在港印尼人將遊行嘅相片及發生嘅事情放上fb，結果留言嘅印尼人扯到去2019年印尼總統大選嘅問題，最後相片被删除。

自從印尼同中國關係一日比一日密切，有一啲印尼人開始擔心，印尼政府會太依賴中國，最後好似一啲南亞小國，例如斯里蘭卡及馬爾代夫等，被中國完全控制，甚至割地送中。

香港垂死爭扎之樣子，看得印尼人也心慌慌了。

一啲印尼朋友好留意香港政局，因為印尼電視台成日播香港發生嘅事，佢哋覺得最不可思議，係香港嘅遊行人數極多，仲多過佢哋啲遊行，另外覺得不可思議，就係發生激烈騷亂後，第二日市內極速回復正常，照常生活，因為佢哋嘅騷亂示威，經常有建築物及車輛被焚毀，最近印尼東部嘅騷亂，搞到成個省幾乎癱瘓，政府建築物被焚燒，監獄被攻擊，囚犯被示威者生放，機場被破壞，令到印尼政府要封鎖消息做嘢。

佢哋有啲人好羨慕香港，示威者有咁好嘅裝備保護，佢哋好多只包條毛巾著對拖鞋就走出去打，好多示威者出去示威，知道可能暴力收場，去前寫定遺書。5月份騷亂，佢哋死咗8個人。

香港既事令印尼人擔心中國入侵係好事

Btw原來佢地裝備咁差

香港人！還拖！往死裏打！
826稅局，828#Metoo，831民陣，901開始無限期癱瘓機場貨運，902三罷
全面批鬥警犬及其家屬！
㩒錢/換美金，經濟制裁中共！
全面杯葛tvb廣告商同藍絲企業！

左膠：唔好咁暴力啦

屌你老母再阻手阻腳下次打埋左膠一份

姐姐話我地太好人 佢地唔怕死
出得去預左死

佢地係真正無退路

囚犯被示威者生放，機場被破壞

we connect

佢哋覺得最不可思議，係香港嘅遊行人數極多，仲多過佢哋啲遊行，另外覺得不可思議，就係發生激烈騷亂後，第二日市內極速回復正常，照常生活，因為佢哋嘅騷亂示威，經常有建築物及車輛被焚毀

暗串香港示威好和平

咁真係好和平
無狗出現既話，商店都未必關門

諗諗下又係，點解香港示威者可以癲到人手一個豬嘴咁勁

最慘好多人比傳媒影響覺得最近示威好暴力，都唔知係眼界低定有意為之，就算係蘋果都有依個問題

咁講真係要進化
無得一步登天
但事實上香港接受能力已經高左好多
比起2014
核爆都唔割
係好好既文宣

我地而家挽火都好小有人話有問題

印尼朋友問今晚荃灣啲嘢，我話有班人去咗二坡，再同佢講荃灣刀手件事。佢話印尼有類似嘅嘢發生，一啲特別組織(類似香港老黑，但有強烈回教色彩)試過派打手幫某政治人物，打死對家啲人，我問之後如何收科？佢話印尼警察係垃圾，佢哋自己覆桌，放火燒佢哋有關啲鋪頭，打死咗佢哋幾嗰人。

佢再問我荃灣班老黑有咩報應， 我話打爆塊玻璃， 佢：「...........，你們都是好人。」

佢話佢覺得香港人好有修養， 唔似得佢哋下下暴力解決， 連足球聯賽睇場波都打死對家球迷，印尼聯賽十年死成百個球迷，畀馬來西亞新加坡啲人笑野蠻生蕃國家。 我相信佢係真心讚香港人。

道道地方玩法都唔同
大家出世接觸既資訊 所得既資源 都有好大差別
各有各好

佢哋上得街同防暴警打嗰啲，大部分都係最低層嗰班，得返條命，笠個醫生口罩或者包條毛巾就上，好啲嘅拎嗰電單車頭盔，冇咁多錢買裝備，同埋通常唔係長期戰，有啲預咗自己會死，甚至乜都冇就上去，可能最大精神寄託就係佢哋大部分人內心信仰，真主。

因為香港人係真係好撚有錢
你見過有邊個國家上街啲人係個個戴 3M
仲要 60926 賣到斷貨

根本就唔係for 大量生產,本身好少貨
所以一定供不應求

得罪講句 買3M 發災難財都發過豬頭

香港人有錢 買3M頂配 full gear 都係一兩日學生兼職日薪就買到
但印尼人分分鐘要半個月

因為讀書嘅關係，其實認識幾多印尼人 發現年青一代特別係屋企有啲錢同埋有學識嘅，其實都幾政治冷感

釋放天琦 釋放魚革義士

we should support them after we win

鄉下地方設防點同香港比

但係窮先夠膽搏命呢

如果我做生意唔係有狗遊行期間一定開門
咁多人行比個折你都仲賺得多過平時
大家開心點解唔做

監獄⋯⋯會用真槍
雖然荃灣已經用咗

屌佢老母，我平時返工要用豬咀，而家扣撚晒關公司都訂唔到
想退而求其次但係連口罩都買唔到
仆街政府草菅人命

玩火最撚驚係燒親自己人同記者
popo？你唔衝點會燒親你

有一個喺西巴布亞嘅城市人口得大埔一半，所以本身啲防備力量都不足，件事都係得幾百嗰示威者參與，佢哋分咗好多堆，四圍放火，令到監獄警力不足，突然攻到監獄時所剩啲警察根本擋唔住，因為開埋槍啲示威者都唔撚驚鳩衝過去。

正常，現時印尼多咗好多中產(同時亦有極多貧民，貧富懸殊)，生活好咗，享受多咗，對政治環境都唔太關心，普遍係冇8-90年代咁留意政治，特別係90中期，因為金融風暴，令印尼民不聊生，好多冷感嘅人都走上街支持學運之前推翻總統。不過近年印尼政治氣氛又濃厚咗，好多因素，包括激進回冒起嘅宗教因素、中國因素、種族因素等。

我家族有人係印尼華人，佢哋一般對當地政治都不太熱衷，不過某程度唔係因為生活比較好，而係一啲過往發生過嘅事，令佢對唔太敢接觸政治，多數老一輩係咁，後生嗰班就好啲。

ps.講起印尼華人，可能個個以為佢哋好有錢， 但我喺婆羅洲見到有一啲華人家庭都係好窮，就好似有印尼朋友以為香港人嗰嗰好有錢，但畀佢睇劏房同路宿嗰啲嚇死佢哋。

同佢哋都算係極權國家 無得用tg，同中國新一代政治冷感根本冇分別

證明香港人仲有好大進步空間

現時可以用返，雖然佢喺民主上面進步中，但網絡自由方面係間中受到限制，但未至於好似中國咁封閉，起碼佢哋有好多非政府勢力嘅網媒仲可以公開批評諷刺政府。印尼呢嗰國家，有好多嘢可以拎出嚟批評，但有一樣嘢一批評就會惹起大爭議，宗教，特別係回教。

其實俾全世界睇到支那係幾仆街係好事
遠至非洲剛果都有人反中國新殖民主義
如果香港不幸摺左但令到全世界醒覺
雖則我都只係後援 但我都覺得我呢世人係有意義既

全球反共

宗教對印尼呢嗰國家有好大影響，香港反送中運動，除咗令一啲印尼人擔心自己嘅國運之外，仲擔心一樣嘢，如果有一朝印尼要割地送中，嗰啲中國人會點對班回教徒？ 喺回教世界內，冇乜國家譴責中國對新疆人嘅宗教及種族迫害，反應最大，除咗土耳其，就係印尼。一啲宗教味比較重嘅主流媒體成日講新疆人狀況，令到有啲人對中國人有更加多防備。

響佢哋國家回教同響中國共產主義一樣俾人錯誤解讀扭曲，只為一己私利而使用嘅工具

商店係驚狗同黑社會

你可以話佢哋冇宗教自由，所有嘢都可以批評，但除咗宗教，主要係回教，回教大鳩晒，雖然印尼唔係回教國家，但其實形態上同一啲回教做國教嘅國家差唔多，只不過比較世俗，同埋有唔少人為另一半及利益而信，未必係誠心，所以好多偽回。

內地咁驚革命傳入中國都係因為呢點
你諗下如果有100萬個藍絲真心上街示威會點

香港人, 成功之後

為國際發聲

報各國之恩

世界革命

但班狗裝備都係頂配
實力都係好懸殊

要把握我地嘅優勢

話就話有可以揀信咩教，卻又偏偏唔可以揀唔信
回教大影響就真係唔使講，不過都真係認識好多印尼人會飲就食豬肉

所以有啲對宗教冇心嘅人會由父母是旦填落去，我啲印尼華人親戚多數佛教，但有啲連經都唔識唸。

姐係內鬥?